\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{Noto Serif SC}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm}
\usepackage{CJKfntef}
\linespread{1.5}
\title{期末语文复习}
\date{}
\begin{document}
    \maketitle
    \section{古诗为焦仲卿妻作}
        \noindent 五里一\CJKunderdot{\textbf{徘徊}}：犹疑不决。
        \\ 箜（k\={o}ng）篌（h\'{o}u）：古代的一种乐器。
        \\ 十六诵\CJKunderdot{\textbf{诗书}}：泛指一般经书。
        \\ 守节情不移：遵守府里的规则，专心不移。
        \\ 三日\CJKunderdot{\textbf{断}}五匹：（织成一匹）截下来。
        \\ 妾\CJKunderdot{\textbf{不堪驱使}}，徒留无所\CJKunderdot{\textbf{施}}：不堪，不能胜任。驱使，使唤。施，用。
        \\ 便可\CJKunderdot{\textbf{白}}公姥：告诉，禀告。
        \\ 女行无\CJKunderdot{\textbf{偏斜}}，\CJKunderdot{\textbf{何意致}}不厚：偏斜，不端正。何意，岂料。致，使。
        \\ 何乃太\CJKunderdot{\textbf{区区}}：小。这里指见识少。
        \\ 汝岂得\CJKunderdot{\textbf{自由}}：自作主张。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{可怜体}}无比：可怜，可爱。体，姿态。
        \\ 遣去\CJKunderdot{\textbf{慎}}莫留：千万。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{伏惟启}}阿母：伏惟，下级对上级或小辈对长辈说话表示恭敬的语气。启，启禀。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{槌床}}便大怒：用拳头敲着床。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{会}}不相从许：当然。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{举言}}谓新妇：发言。
        \\ 吾今且\CJKunderdot{\textbf{报}}府：同“赴”。
        \\ 以此下心意：因为这个，你就耐心受些委屈吧。
        \\ 勿复重纷纭：不必添麻烦吧。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{谢}}家来贵门：辞别。
        \\ 昼夜勤\CJKunderdot{\textbf{作息}}：偏义复指，工作。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{伶俜}}（p\={i}ng）\CJKunderdot{\textbf{萦}}（y\'{i}ng）苦辛：伶俜，孤单的样子。萦，缠绕。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{谓言}}无罪过：总以为。
        \\ 妾有绣腰\CJKunderdot{\textbf{襦}}（r\'{u}）：短袄。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{葳蕤}}（w\={e}i ru\'{i}）自生光：繁盛的样子。形容刺绣的花叶繁多而美丽。
        \\ 箱\CJKunderdot{\textbf{帘}}六七十：同“奁”（l\'{i}an）。
        \\ 留待作\CJKunderdot{\textbf{遗}}（w\`{e}i）\CJKunderdot{\textbf{施}}：赠送，施与。
        \\ 于今无会因：从此没有再见面的机会了。
        \\ 新妇起\CJKunderdot{\textbf{严妆}}：打扮得整整齐齐。
        \\ 事事四五\CJKunderdot{\textbf{通}}：遍。
        \\ 足下\CJKunderdot{\textbf{蹑}}丝履，头上玳（d\`{a}i）瑁（m\`{a}o）光：踏（穿鞋）。
        \\ 腰若\CJKunderdot{\textbf{流纨素}}，耳\CJKunderdot{\textbf{著}}明月\CJKunderdot{\textbf{珰}}（d\={a}ng）：纨素，洁白的绸子。流，是说纨素的光像水流动。著，戴。珰，耳坠。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{生小}}出野里：从小。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{兼}}愧贵家子：更。
        \\ 受母\CJKunderdot{\textbf{钱帛}}多：聘礼。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{念}}母劳家里：记挂。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{却}}与小姑别：回头。
        \\ 好自相\CJKunderdot{\textbf{扶将}}：服侍。
        \\ 感君\CJKunderdot{\textbf{区区}}怀：这里是忠诚相爱的意思。
        \\ 君既若见\CJKunderdot{\textbf{录}}：记。
        \\ 君当作\CJKunderdot{\textbf{磐}}（p\'{a}n）\CJKunderdot{\textbf{石}}：厚而大的石头。
        \\ 蒲苇\CJKunderdot{\textbf{纫}}如丝：同“韧”，柔软而又坚固。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{逆}}以煎我怀：逆料，想到将来；违背。
        \\ 举手长\CJKunderdot{\textbf{劳劳}}：怅惘若失的状态。
        \\ 谓言无\CJKunderdot{\textbf{誓违}}：誓，似应作“諐”。諐，古代“愆（qi\={a}n）”字。愆违，过失。
        \\ 阿母大\CJKunderdot{\textbf{悲摧}}：悲痛。摧，伤心，断肠。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{便言}}多\CJKunderdot{\textbf{令}}才：便言，很会说话。令，美好。
        \\ 恐此事\CJKunderdot{\textbf{非奇}}：不祥，不佳。
        \\ 自可\CJKunderdot{\textbf{断}}来\CJKunderdot{\textbf{信}}：断，回绝。信，媒人。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{寻}}遣丞请还：过了些时候。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{娇逸}}未有婚：娇美文雅。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{主簿}}通语言：太守的属官。
        \\ 作计何不\CJKunderdot{\textbf{量}}：思量、考虑。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{否}}（p\v{i}）\CJKunderdot{\textbf{泰}}如天地：否，坏运气。泰，好运气。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{其往}}欲何云：其后、将来。
        \\ 虽与府吏\CJKunderdot{\textbf{要}}：约。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{渠}}会永无缘：他。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{登}}即相\CJKunderdot{\textbf{许和}}：登，立刻。许和，应许。
        \\ 还\CJKunderdot{\textbf{部}}白府君：府署。
        \\ 六合正\CJKunderdot{\textbf{相应}}：合适。
        \\ 青雀白鹄\CJKunderdot{\textbf{舫}}：船。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{婀娜}}随风转：轻轻飘动的样子。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{踯躅}}（zh\'{i} zh\'{u}）青骢马：缓慢不进。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{赍}}（j\={i}）钱三百万：赠送。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{从人}}四五百：仆人。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{郁郁}}登郡门：繁盛的样子。
        \\ 莫令事\CJKunderdot{\textbf{不举}}：不成。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{晻}}（y\v{a}n）晻日欲\CJKunderdot{\textbf{暝}}：晻，日色昏暗无光的样子。暝，日暮。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{摧藏}}马悲哀：摧，伤心。藏，同“脏”，脏腑。
        \\ 人事\CJKunderdot{\textbf{不可量}}：料想不到。
        \\ 又非君所\CJKunderdot{\textbf{详}}：详知。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{恨恨}}那可论：愤恨到极点。
        \\ 儿今\CJKunderdot{\textbf{日冥冥}}：这里拿太阳下山来比生命的终结。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{故}}作不良计：故意。
        \\ 作计\CJKunderdot{\textbf{乃尔}}立：这样。
        \\ \CJKunderdot{\textbf{多谢}}后世人：多多劝告。
    \section{终南山}
        \noindent 太乙：这里代指终南山。
        \\ 天都：这里指天。
        \\ 海隅（y\'{u}）：海边，海角。
        \\ 霭（a\v{i}）：云气。
        \\ 壑：山谷。
        \\ 殊：不同。
        \\ 人处：有人烟处。
        \\ 选自《王右丞集》。王维，字摩诘。
    \section{登楼}
        \noindent 北极：比喻朝廷的安固。
        \\ 还，仍。
        \\ 《梁甫吟》：指本诗。
        \\ 选自《杜少陵集》。
    \section{塞下曲}
        \noindent 鹫（ji\`{u}）翎：鹫鸟的羽毛，此处指箭羽。
        \\ 燕尾：旗上的飘带，以黑帛做成，在风中飘拂似燕尾状。
        \\ 绣蝥（m\'{a}o）弧：绣有图案的旗。蝥弧，旗名。
        \\ 扬：发布。
        \\ 选自《全唐诗》。卢纶，字允言，唐代诗人，“大历十才子”之一。有《卢户部诗集》。
    \section{从军行}
        \noindent 青海长云暗雪山：青海湖上的层层浓云使雪山晦暗无光。
        \\ 穿金甲：磨穿铁甲。
        \\ 楼兰：值敌人。
        \\ 选自《全唐诗》。王昌龄，字少伯，盛唐著名诗人，后人誉为“七绝圣手”。
    \section{过华清宫}
        \noindent 绣成堆：处处花草树木就像一堆堆的锦绣一样。
        \\ 山顶千门次第开：形容骊山上宫殿重重，宫门很多。次第，一个一个地。
        \\ 一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来：本义是繁华热闹地方的烟尘，这里指飞骑驰过扬起的灰尘。妃子，指唐玄宗的宠妃杨玉环。这两句说，烟尘滚滚中骑使飞驰而过，杨贵妃笑了，可是别人并不知道这是进供荔枝来的啊。
\end{document}
